# 소프트웨어 엔지니어가 꼭 알아야 할 Git 명령어 10가지

## Git 어휘
이제 Git 명령어를 하나씩 살펴보기 전에 몇 가지 필수 Git 용어에 대해 알아보자. 이렇게 하면 명령을 더 잘 이해하는 데 도움이 될 뿐만 아니라 이 게시물 후반부에서 이러한 용어가 사용될 때 혼란을 방지할 수 있다.

## HEAD
Git에서 `HEAD`는 항상 현재 브랜치의 최신 커밋을 가리키는 특수 포인터/참조이다. 새 커밋을 만들면 `HEAD`는 앞으로 이동하여 새 커밋을 가리킨다. 예를 들어, `main` 브랜치에서 새 커밋을 만들면 HEAD는 이제 새 커밋을 가리키며 `main` 브랜치에서 가장 최근의 커밋임을 나타낸다.

## ^ (Caret Symbol)
Git의 `^` 기호는 프로젝트의 기록 타임라인을 탐색하는 수단으로 사용된다. `HEAD^`를 사용하면 현재 커밋 바로 앞의 커밋을 참조한다. `HEAD^2`와 같이 `^` 뒤에 숫자를 추가하면 현재 커밋 바로 앞의 두 번째 커밋을 참조한다. 간단히 말해, `^` 기호를 사용하면 프로젝트의 기록을 거슬러 올라갈 수 있고, 숫자를 사용하면 돌아가려는 커밋의 수를 정확하게 결정할 수 있다.

## 스테이징(Staging)
스테이징은 다음 커밋에 포함할 변경 사항을 모아두는 곳이다. 스테이징을 사용하면 커밋을 신중하게 큐레이팅하여 수정 사항을 쉽게 검토, 정리 및 수정할 수 있다. 스테이징을 사용하면 커밋에 포함되는 내용을 제어할 수 있다. 변경 내용을 스테이징하려면 "이 변경 내용을 다음 커밋에 포함시키고 싶다."라고 선언하는 것과 비슷한 `git add` 명령을 사용한다.

이제 10가지 Git 명령어를 하나씩 살펴보겠다.

## 1. 파일 추가와 함께 커밋
일반적으로 Git에서는 `git add *` 명령을 사용하여 수정된 모든 파일을 후속 커밋을 위해 스테이징한다. 그런 다음 `git commit -m "commitMessage"` 명령을 사용하여 이러한 변경 사항을 커밋한다. 하지만 이 두 작업을 한 번에 수행하는 더 간소화된 명령이 있다.

```bash
$ git commit -am "commitMessage"
```

`am` 플래그를 사용하면 이러한 변경 사항을 단계적으로 적용할 수 있을 뿐만 아니라 한 번의 효율적인 작업으로 커밋할 수 있다.

## 2. Git 브랜치의 생성과 스위칭
이전 시나리오와 유사하게 두 명령의 기능을 결합한 또 다른 명령이 있다. 브랜치를 만들기 위해 `git branch branchName`을 사용하고 그 브랜치로 전환하기 위해 `git checkout branchName`을 사용하는 두 명령을 따로 사용하는 대신 다음 명령을 사용하면 한 번에 두 작업을 모두 수행할 수 있다.

```bash
$ git checkout -b branchName
```

`git checkout` 명령과 함께 `-b` 플래그를 사용하면 새 브랜치를 만들 수 있을 뿐만 아니라 즉시 해당 브랜치로 전환할 수도 있다.

## 3. Git 브랜치 삭제
Git에서 브랜치를 삭제하려면 `git branch -d` 또는 `git branch -D` 명령을 사용한다. `d` 옵션은 안전 삭제를 위한 것으로, 브랜치가 현재 브랜치에 완전히 병합된 경우에만 브랜치를 삭제한다. `D` 옵션은 강제 삭제를 위한 것으로, 브랜치가 완전히 병합되었는지 여부에 관계없이 브랜치를 삭제한다. 명령은 다음과 같다.

안전 삭제(병합 여부 확인).

```bash
$ git branch -d branchName
```

강제 삭제(병합 여부를 확인하지 않음).

```bash
$ git branch -D branchName
```

## 4. Git 브랜치 이름 변경
브랜치 이름을 바꾸려면 `git branch -m` 명령 다음에 현재 브랜치 이름과 원하는 새 브랜치 이름을 준다. 예를 들어 `oldBranch`라는 브랜치의 이름을 `newBranch`로 바꾸려면 다음과 같이 실행한다.

```bash
$ git branch -m oldBranch newBranch
```

그러나 이전 이름을 명시적으로 지정하지 않고 현재 작업 중인 브랜치의 이름을 바꾸고 싶다면 다음 명령을 사용하면 된다.

```bash
$ git branch -m newBranchName
```

여기서는 Git이 현재 브랜치의 이름을 새 이름으로 바꾸려고 한다고 가정하므로 이전 브랜치 이름을 지정할 필요가 없다.

## 5. 특정 파일 언스테이징
커밋하기 전에 추가로 수정할 수 있도록 스테이징 영역에서 특정 파일을 제거하고 싶을 때가 있다.

```bash
$ git reset filename
```

이렇게 하면 변경 내용은 그대로 유지하면서 해당 파일의 스테이징이 해제된다.

## 6. 특정 파일의 변경 포기
특정 파일에 대한 변경 내용을 완전히 삭제하고 마지막으로 커밋한 상태로 되돌리려면 다음을 활용하세요.

```bash
$ git checkout -- filename
```

이 명령은 파일이 이전 상태로 돌아가도록 하여 최근 수정 내용이 모두 취소된다. 이 명령은 나머지 변경 사항에 영향을 주지 않고 특정 파일을 새로 시작할 때 유용한 방법이다.

## 7. 마지막 Git 커밋 업데이트
방금 Git 리포지토리에 커밋을 했는데 그 커밋에 변경 사항을 포함하는 것을 잊었거나 커밋 메시지 자체를 수정하고 싶다고 상상해 보자. 이 작은 변경을 위해 완전히 새로운 커밋을 만들고 싶지는 않을 것이다. 대신 이전 커밋에 추가하고 싶을 것이다. 이때 다음 명령을 사용하면 된다.

```bash
$ git commit --amend -m 'message'
```

이 명령은 가장 최근에 커밋한 것을 수정한다. 이 명령은 모든 단계적 변경 사항(git add로 추가한 변경 사항)을 새 커멘트와 결합하여 업데이트된 커밋을 만든다.

한 가지 기억해야 할 것은 이미 원격 리포지토리에 커밋을 푸시한 경우 원격 브랜치를 업데이트하려면 `git push --force`를 사용하여 변경 내용을 강제로 푸시해야 한다는 것이다. 표준 `git push` 작업은 마지막 커밋을 수정하는 것이 아니라 원격 리포지토리에 새 커밋을 추가하기 때문이다.

## 8. 변경 은닉(Stashing Changes)
서로 다른 두 개의 브랜치인 A와 B에서 작업 중인데, 브랜치 A에서 변경하는 동안 팀에서 브랜치 B의 버그를 수정해 달라고 요청한다. `git checkout B`를 사용하여 브랜치 B로 전환하려고 하면 Git이 이를 막고 오류를 표시한다.

![](./1_SAEI_fhVWNDX-3FKtQG3SQ.webp)

오류 메시지가 제안하는 대로 변경 내용을 커밋할 수 있다. 하지만 커밋은 진행 중인 작업이 아니라 고정된 시점을 의미한다. 이때 오류 메시지의 두 번째 제안을 적용하고 저장소 기능을 사용할 수 있다. 이 명령을 사용하여 변경 내용을 저장할 수 있다.

```bash
$ git stash
```

커밋할 준비가 되지 않은 변경 내용을 일시적으로 저장하여 브랜치를 전환하거나 불완전한 작업을 커밋하지 않고 다른 작업을 할 수 있도록 해준다.

브랜치에 저장된 변경 내용을 다시 적용하려면 `git stash apply` 또는 `git stash pop`을 사용하면 된다. 두 명령 모두 가장 최근에 저장된 변경 내용을 복원한다. 스태시 적용은 단순히 변경 내용을 복원하는 반면, 팝은 변경 내용을 복원하고 스태시에서 제거한다. 스태시에 대한 자세한 내용은 [여기](https://opensource.com/article/21/4/git-stash)에서 확인할 수 있다.

## 9. Git 커밋 복귀
Git 프로젝트에서 작업하다가 특정 커밋으로 인해 원치 않는 변경 사항이 발생했다고 가정해 보자. 커밋을 기록에서 지우지 않고 변경 사항을 되돌릴 필요가 있다. 다음 명령을 사용하여 특정 커밋을 실행 취소할 수 있다.

```bash
$ git revert commitHash
```

프로젝트에서 오류나 원치 않는 변경 사항을 수정하는 안전하고 비파괴적인 방법이다.

예를 들어 일련의 커밋이 있다고 가정해 보자.

- Commit A
- Commit B(여기에 원치 않는 변경 사항이 추가됨)
- Commit C
- Commit D

커밋 B의 효과를 되돌리려면 다음과 같이 실행한다.

```bash
$ git revert commitHashOfB
```

Git은 Commit B에 의해 발생한 변경 사항을 무효화하는 Commit E라고 하는 새 커밋을 생성한다. Commit E는 브랜치의 최신 커밋이 되고, 이제 프로젝트는 Commit B가 발생하지 않았을 때의 상태를 반영한다.

커밋 해시를 검색하는 방법이 궁금하다면, `git reflog`를 사용하면 간단하다. 아래 스크린샷에서 강조 표시된 부분은 쉽게 복사할 수 있는 커밋 해시를 나타낸다.

![](./1_TabzdwhXojmOg7uviZdKQA.webp)

## 10. Git 커밋 재설정
프로젝트에 커밋을 했다고 가정해 보자. 하지만 확인해보니 마지막 커밋을 조정하거나 완전히 취소해야 한다는 사실을 알게 되었다. 이러한 시나리오를 위해 Git은 다음과 같은 강력한 명령을 제공한다.

### soft reset

```bash
$ git reset --soft HEAD^
```

`git reset --soft HEAD^`를 사용하면 soft reset을 수행하게 된다. 이 명령을 사용하면 스테이징 영역의 모든 변경 내용을 유지하면서 마지막 커밋을 역추적할 수 있다. 간단히 말해, 이 명령을 사용하면 코드 변경 내용을 유지하면서 쉽게 커밋을 취소할 수 있다. 이 명령은 마지막 커밋을 수정해야 할 때, 예를 들어 다시 커밋하기 전에 변경 사항을 더 추가해야 할 때 유용하다.

### Mixed reset

```bash
$ git reset --mixed HEAD^
```

이것은 -`-soft` 또는 `--hard`를 지정하지 않고 `git reset HEAD^`를 사용할 때의 기본 동작이다. 이 명령은 마지막 커밋을 커밋 취소하고 스테이징 영역에서 변경 내용을 제거한다. 그러나 이러한 변경 사항은 작업 디렉토리에 유지된다. 이 명령은 마지막 커밋을 커밋 취소하고 다시 커밋하기 전에 작업 디렉터리에 변경 내용을 유지하면서 처음부터 변경하려는 경우에 유용하다.

### Hard reset

```bash
$ git reset --hard HEAD^
```

이제 `git reset --hard HEAD^`에 대해 이야기해 보겠다. 이 명령은 마지막 커밋과 관련된 모든 변경 내용을 Git 기록에서 완전히 지운다. `--hard` 플래그를 사용하면 되돌릴 수 없다. 따라서 마지막 커밋과 모든 변경 내용을 영구적으로 삭제하고 싶을 때는 매우 주의해서 사용해야 한다.
